Инфраструктура для развертывания приложения Piwigo
=========

О проекте
---------
Piwigo это приложение для управления фотографиями.  
Более подробно о нем можно узнать по адресу: <https://piwigo.org/>  
В качестве веб-сервера выбран Nginx. Сервера баз данных на MySQL.  
Мониторинг настраивается отдельным проектом. Его описание и код можно посмотреть тут: <https://gitlab.com/vran/monitoring>  

Требования
----------
На управляющем хосте ansible должно быть установлено ПО:  
* python 3  
* ansible >= 2.14  
* ansible-galaxy
* molecule == 5.1.0  
* molecule-docker  
* rsync  
* curl  
* git

Для настройки конфигураций используются следующие роли Ansible:
* Docker: <https://gitlab.com/ansible_roles_v/docker.git>  
* MySQL: <https://gitlab.com/ansible_roles_v/mysql.git>  
* Nginx: <https://gitlab.com/ansible_roles_v/nginx.git>  
* PHP: <https://gitlab.com/ansible_roles_v/php.git>  
* phpMyAdmin: <https://gitlab.com/ansible_roles_v/phpmyadmin.git>  

Файл *requirements.yml* для установки необходимых ролей находится в корневой директории проекта. Роли устанавливаются автоматически при запуске pipeline.  
При желании роли можно установить вручную:  
```bash
ansible-galaxy install -r requirements.yml
```

Рабочее окружение
-----------------
Рабочее окружение запускается как на виртуальных машинах в VirtualBox, так и в Yandex Cloud. Для создания и настройки виртуальных машин применяются Vagrant, Terraform и Ansible. При создании хостов в облаке, в директории *inventories/prod* автоматически создается файл *hosts_cloud* для дальнейшей настройки конфигурации с помощью Ansible. Содержимое этого файла следует внести в файловую переменную Gitlab CI/CD: *HOSTS_PROD*. В процессе создается три контура: *prod*, *dev* и *test*.  
* **Vagrantfile** содержит проверки и код для запуска виртуальных машин.  
* **vagrant_vars.rb** содержит переменные и их описания.  
* **vagrant_script.sh** - shell-скрипт, который выполняется при первом запуске виртуальных машин.  
* **ansible.yml** playbook для подготовки ansible на управляющем хосте.  
* **playbook.yml** playbook для развертывания окружения на хостах.  
* **tasks.yml** в отдельный файл вынесены задачи по развертыванию приложения.  
* **inventories** - тут располагаются файлы hosts и переменные для соответствующих окружений.  
* **templates** - директория с шаблонами файлов конфигураций сервисов на хостах.  
* **terraform** содержит манифесты для создания инфрастуктуры в облаке Яндекс.  

Контур production
-----------------
Основной рабочий контур. На серверах СУБД настраивается репликация в режиме master-slave. Для базы данных настраивается резервное копирование. Ведется мониторинг. В случае, когда контур разворачивается в облаке, хост *prod-bkp01* рекомендуется создавать в собственном локальном окружении или у другого провайдера.  
Сам контур состоит из четырех хостов:  
* **prod-web01** - Web-сервер с приложением.  
* **prod-db01** - Хост с базой данных для приложения. Первый хост блока *db_master* в файле *hosts* автоматически назначается в качестве основного для репликации и создания резервных копий.  
* **prod-db02** - Реплика базы данных.  
* **prod-bkp01** - Хост для хранения резервных копий баз.

Для корректной работы нужно указать значения переменных в файле *all.yml*.  
Переменные в файлах *db.yml* и *web.yml* обычно менять не требуется.
При запуске окружения в облаке создаются неудаляемые файловые хранилища для баз данных. Указанная настройка блокирует выполнение команды *terraform destroy* а так же изменения конфигурации, требующие уничтожения имеющихся файловых хранилищ.

Контур dev
----------
Контур для разработки. Репликация и резервное копирование базы данных не настравивается. Ведется мониторинг.  
Состоит из двух хостов:  
* **dev-web01** - Web-сервер с приложением.  
* **dev-db01** - Хост с базой данных для приложения.

Контур test
----------
Контур для тестирования. Репликация и резервное копирование базы данных не настравивается. Мониторинг настраивается при необходимости.  
Состоит из двух хостов:  
* **test-web01** - Web-сервер с приложением.  
* **test-db01** - Хост с базой данных для приложения.

CI/CD
-----
Для тестирования и развертывания окружений используются инструменты GitLab CI/CD.  
Сперва выполняется проверка кода Ansible. Далее запускается ansible-playbook, который разворачивает окружение. Во избежание затирания и/или порчи настроек существующей инфраструктуры запуск сценария Ansible для контура *prod* выполнятется вручную. Запуск сценария Ansible для контура *test* так же производится вручную при необходимости его обновления.  
Для обеспечения гибкости пайплайн Gitlab CI написан с подключением отдельных модулей: <https://gitlab.com/ci-modules>  
GitLab runner установлен на выделенный хост с помощью роли <https://gitlab.com/ansible_roles_v/gitlab-runner>  
Gitlab runner должен иметь доступ к мастер-хосту кластера по SSH. У пользователя, под которым выполняется подключение к мастер-хосту, должны быть права на управление кластером.  
Для тестирования используется готовый образ с преднастроенным Ansible-Linter: <https://registry.gitlab.com/docker_images_v/ansible-lint>.  
Для запуска сценария настройки конфигураций используется готовый образ с Ansible: <https://registry.gitlab.com/docker_images_v/ansible>.  

В настройках переменных CI/CD нужно создать такие переменные:  
* ANSIBLE_USER - Простая переменная. Имя пользователя, под которым запускается playbook.  
* SSH_KEY - Файл. Ключ, с которым Ansible будет подключаться к целевым хостам.  
* HOSTS - Файл. Содержимое файлов *hosts* для соответствующих окружений.  
* CREDENTIALS - Файл. Содержимое файлов *credentials.yml* для соответствующих окружений.

Образцы файловых переменных лежат в каталогах *inventories*.  

Так же в самом пайплайне GitLab CI указана переменная *ANSIBLE_INVENTORIES_PATH* - путь к директории с инвентарями.  
Еще одна переменная в пайплайне: *ANSIBLE_PATH* - путь к директории, где лежат playbook.yml и (если нужно) requirements.yml.  

To do
-----
* Добавить поддержку https. Для получения и обновления сертификатов использовать роль *Certbot*.
* Добавить настройку для выбора того, где будет располагаться окружение: в облаке или локально (на своих ВМ или на железных серверах). В пайплайне Gitlab CI сделать автоматический выбор файлов hosts в зависимости от места расположения инфраструктуры.